\section[Лабораторная работа №2]{Лабораторная работа №2. \\
Модель обслуживания SaaS (Software-as-a-Service) на примере развертывания облачного хранилища ownCloud}

\textbf{Цель работы:} ознакомиться с основными моделями представления облачных услуг (SaaS, PaaS, IaaS), развернуть собственное облачное хранилище, доступное пользователям в пределах локальной сети.

\subsection{Теоретические основы облачных вычислений}

Облачные вычисления (<<облака>>, Cloud computing) "--- модель предоставления вычислительных ресурсов, охватывающая все, начиная от приложений и до центров обработки данных (ЦОД), через Интернет при условии оплаты за фактическое использование. \cite{cloud}

Одной из первых, кто стал внедрять услугу облачных вычислений стала компания Amazon, в то время (2002~г.) она еще являлась книжным Интернет-магазином, который впоследствии перерос, благодаря этим внедрениям, в одну из мощнейших технологических компаний. 
Уже в 2006~г. был запущен проект под названием Computing Cloud (Amazon EC2), после этого в 2009~г. компания Google представила Google Apps.
После этих событий были сформированы общие понятия об облачных вычислениях, в частности выделены наиболее важные модели обслуживания и модели развертывания.

Различают три основные модели обслуживания:
\begin{enumerate}
    \item Программное обеспечение как услуга (Software-as-a-Service, SaaS);
    \item Платформа как услуга (Platform-as-a-Service, PaaS);
    \item Инфраструктура как услуга (Infrastructure-as-a-Service, IaaS).
\end{enumerate}

SaaS "--- модель, при которой не требуется приобретать, устанавливать, обновлять и поддерживать ПО, эту задачу берет на себя поставщик услуги.
Кроме того, осуществить регистрацию и использование облачных приложений можно немедленно, приложения и данные приложений доступны с любого устройства, подключенного к Интернету.
При поломке устройства данные не теряются, они хранятся в облаке, пользователю, как правило, доступны локальные настройки конфигурации приложения. 
Примерами моделей SaaS могут служить: почтовая служба Gmail, Skype, CRM (система управления взаимоотношения с клиентами) и ERP (планирование ресурсов предприятия) системы и другие.

PaaS "--- модель, при которой пользователю предоставляется возможность использования облачной инфраструктуры для размещения базового ПО.
В таком случае конфигурирование программного обеспечения целиком ложится на пользователя, предоставляется только платформа для развертывания ПО.
Примером модели PaaS является предоставление услуги VPS, в рамках которой пользователю предоставляется виртуализированное окружение, как правило с <<чистой>> операционной системой, пригодной для развертывания любого приложения. 
Примеры: Digital Ocean, Microsoft Azure, Google App Engine и~т.д;

IaaS "--- модель, при которой пользователю, помимо виртуальной доступна также и физическая инфраструктура облака.
Потребитель обладает контролем над операционными системами, сетевыми сервисами.
Данная модель подходит задачам, для которых характерны быстрое изменение нагрузки.
Примером такой модели является аренда сервера или сетевой инфраструктуры в ДЦ, (Hetzner Online AG, leaseweb, Селектел и пр.).
Некоторые крупные компании, такие как Google, IBM, Apple, eBay и другие размещают все свои сервера в своих же дата центрах.

Модели развертывания облака можно разделить на четыре вида:
\begin{enumerate}
    \item Частное облако (private cloud);
    \item Публичное облако (public cloud);
    \item Общественное облако (community cloud);
    \item Гибридное облако (hybrid cloud).
\end{enumerate}

Частное облако предназначено для использования одной организацией, публичное "--- для широкой публики, общественное, как правило для сообщества или организации, гибридное облако состоит из двух или более различных облачных инфраструктур.

Основными преимуществами использования облачных технологий являются:
\begin{itemize}
    \item Снижение расходов на закупку оборудования и построения центров обработки данных (ЦОД);
    \item Удобство использования приложений с большого количества устройств, в том числе и мобильных;
    \item Обеспечение надежности хранения данных, производительности приложений, за счет простоты использования ПО, мониторинга, балансировки нагрузки, миграции данных и~т.д. 
\end{itemize}

ownCloud "--- свободное веб-приложение, предназначенное для синхронизации данных между сервером и клиентами, как правило данными являются документы и медиаконтент. 
ownCloud является альтернативой таким облачным сервисам как Dropbox, Google Drive, Яндекс Диск, MEGA и др.
Отличие состоит в том, что приложение можно развернуть на собственном сервере как для домашнего использования, так и для использования в организациях.
Так как приложение распространяется бесплатно, имеет открытый исходный код\footnote{\url{https://github.com/owncloud/}} и периодически обрастает новыми функциями (планировщик задач, календарь, фотогалерея, просмотрщик документов, гибкая аутентификация пользователей и другие) проект обрел популярность как у пользователей, так и у Open-source разработчиков.

Установка ownCloud происходит в несколько простых шагов.
ownCloud Server доступен для платформ Windows и Linux, ownCloud Client также доступен для Windows, Linux, а также Mac.

\subsection{Порядок выполнения работы}

Выполнять работу рекомендуется группами студентов по 3-5 человек.
В качестве сервера может использоваться виртуальная машина с установленным Debian 7, ранее установленная в лабораторной работе №1.
Виртуальная машина должна иметь доступ в сеть Интернет для скачивания нужных пакетов.

\begin{enumerate}
    \item Установить\footnote{Пример установки ownCloud Server представлен в прил.~\ref{pril:c}} ownCloud Server в виртуальную машину;
    \item На хост-машине или на другом компьютере сети скачать\footnote{\url{https://owncloud.org/install/}} и установить ownCloud Client;
    \item Подключить ownCloud Client к серверу во время первого запуска клиента, а также синхронизировать все данные с сервера\footnote{Скриншоты настройки ownCloud Client представлены в прил.~\ref{pril:d}};
    \item Проверить работу синхронизации данных между клиентом и сервером (создать, удалить, переместить файл или каталог);
    \item Предоставить публичную ссылку на файл или каталог и проверить его доступность в пределах локальной сети;
    \item Ознакомиться с дополнительными возможностями ownCloud.
\end{enumerate}

\subsection{Контрольные вопросы}
\begin{enumerate}
    \item Каковы основные преимущества использования облачных технологий?
    \item В чем состоит отличие SaaS от PaaS и IaaS?
    \item В чем состоят преимущества ownCloud по сравнению с Dropbox или другими облачными хранилищами? Недостатки?
    \item *Почему Skype можно отнести к модели SaaS?
\end{enumerate}

\clearpage
